\documentclass[13pt,a4paper,oneside,notitlepage]{article}
\usepackage{graphics,color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[nofoot,hmargin=2cm,top=3cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{longtable}
\usepackage{titling}

\usepackage[version=3]{mhchem}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\title{Piknik Naukowy 2015}
\date{25-28 Kwietnia 2015}

\newenvironment{seminar}{}{
\newline
\rule{\textwidth}{0.25pt}


}
\newenvironment{semabstract}
{

}{}

\newcommand{\semtitle}[1]{\textbf{#1}\\}
\newcommand{\semauthor}[1]{\textit{#1}, }
\newcommand{\semauthors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\semuni}[1]{#1}

\begin{document}
\hyphenation{}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO,LE]{\thepage}
\fancyhead[LO,RE]{\thetitle}

\begin{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\topmargin 2cm
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}
\begin{center}
	\Huge \textbf{\thetitle} \\
	\vspace{0.5cm}
	\LARGE XIV Ogólnopolska Konferencja Kół Naukowych Fizyków \\
	Ustroń, \thedate
\end{center}
\noindent \rule{\textwidth}{3.0pt}

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.2]{img/okknf-2015-logo.jpg}
\end{center}

\end{titlepage}
\newpage

\thispagestyle{empty}
\mbox{}
\newpage

\section{Powitanie}

Drodzy uczestnicy konferencji!

Z wielką radością już po raz trzynasty gościmy Was na Pikniku Naukowym. Spotykamy się w~Ustroniu - pięknej miejscowosci z~dala od miejskiego gwaru i~pośpiechu. Organizacja tegorocznej edycji nie była by możliwa bez nieocenionego wsparcia naszych partnerów:
\begin{itemize}
	\item Rektorów Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach
	\item Dziekana Wydziału Matematyki - Fizyki i Chemii UŚ
	\item Dyrekcji Instytutu Fizyki UŚ
	\item Wydawnictwa Naukowego PWN
	\item Firmy ,,Zeus'' z Bielska Białej
\end{itemize}

Patronat honorowy nad Piknikiem Naukowym 2015 objęli:
\begin{itemize}
	\item prof. dr hab. Wiesław Banyś - 
JM Rektor Uniwersytetu Śląskiego w~Katowicach
	\item prof. dr hab. Alicja Ratuszna - 
Dziekan Wydziału Matematyki Fizyki i~Chemii Uniwersytetu Śląskiego
	\item prof. dr hab. Andrzej Ślebarski - 
Dyrektor Instytutu Fizyki im. Augusta Chełkowskiego Uniwersytetu Śląskiego
	\item Polskie Towarzystwo Fizyczne
\end{itemize}

Patronat medialny:
\begin{itemize}
	\item Kosmonauta.net,
\end{itemize}

W trakcie konferencji będą nam towarzyszyć pracownicy naukowi IF UŚ. Niezmiernie cieszymy się, widząc rosnace zainteresowanie konferencjami naukowymi wśród studentów fizyki. Mamy nadzieje, że pobyt w~Ustroniu będzie dla Was okazją do odpoczynku od zgiełku, stresu i~hałasu wielkich miast akademickich.

Jesteśmy przekonani, że tegoroczna edycja Pikniku pozwoli nam na poszerzenie wiedzy, nawiazanie interesujących znajomości oraz zaprezentowanie swoich osiągnięć i~działalności naszych kół naukowych.

Niech mottem czternastej edycji Konferencji będą jakże prawdziwe słowa Richarda Feynman'a: “Nie ma znaczenia jak piękna jest twoja teoria, nie ma też znaczenia jak mądry jesteś. Jeżeli teoria nie zgadza się z eksperymentem, to znaczy że jest błędna.”

Z życzeniami udanego udziału w~Konferencji \\
\\
Komitet Organizacyjny Pikniku Naukowego 2015 \\
\\
\textit{Agnieszka Grzanka \\
Anna Szeremeta \\
Monika Richter \\
Marcin Jenczmyk \\
Paweł Klimasara\\
Zbigniew Laskowski\\
Łukasz Lupa
}

\vspace{0.5cm}

%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.46]{pic/phd111609s_bw} \\
%\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Sponsorzy}
Zorganizowanie XIV Ogólnopolskiej Konferencji Kół Naukowcyh Fizyków byłoby niemożliwe, bez zewnętrznego wsparcia następujących firm:
\vspace{0.6cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{img/IT_PWN.png}\\
\vspace{0.6cm}
\includegraphics[scale=0.25]{img/pwn_logo.jpg}\\
\vspace{0.6cm}
\includegraphics[scale=0.3]{img/zeus.png}\\
\end{center}
\vspace{0.7cm}
\begin{center}
{\Huge Dziękujemy!!!}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\section{Uczestnicy}

\subsection{Pracownicy naukowi}

\begin{center}
\begin{longtable}{c l l}
\hline
\textbf{lp} & \textbf{imię i~nazwisko} & \textbf{placówka naukowa} \\ \hline \endhead
\\
1 & prof. dr hab. Andrzej Ślebarski & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
2 & dr hab. Seweryn Kowalski & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
3 & dr hab. Andrzej Molak & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
\hline
\end{longtable}\end{center}

\vspace*{-1.5cm}

\subsection{Studenci}

\begin{center}
\begin{longtable}{c l l}
\hline
\textbf{lp} & \textbf{imię i~nazwisko} & \textbf{uczelnia} \\ \hline \endhead
\\
1 & Dagmara Wróbel & Instytut Fizyki Jądrowej PAN w Krakowie \\
2 & Adam Glos & Politechnika Śląska \\
3 & Marta Roman & Politechnika Gdańska \\
4 & Kamil Ciesielski & Politechnika Gdańska, INTiBS PAN \\
5 & Bartosz Dziedzic & Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki \\
6 & Elżbieta Gotfryd & Politechnika krakowska im. Tadeusza Kościuszki \\
7 & Katarzyna Kluczyk & Politechnika Wrocławska \\
8 & Joanna Kutrowska & Politechnika Wrocławska \\
9 & Maciej Bieniek & Politechnika Wrocławska \\
10 & Adam Pyszczorski & Politechnika Wrocławska \\
11& Karolina Paradowska & Politechnika Wrocławska \\
12 & Bartosz Łysakowski & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
13 & Kamila Gąsior & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
14 & Krzysztof Grzanka & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
15 & Zbigniew Grzanka & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
16 & Alicja Pietrzak & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
17 & Szymon Puławski & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
18 & Marta Urbaniak & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
19 & Kamil Wójcik & Uniwersytet Śląski w Katowicach\\
20 & Agnieszka Grzanka & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
21 & Marcin Jenczmyk & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
22 & Paweł Klimasara & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
23 & Zbigniew Laskowski & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
24 & Paweł Promny & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
25 & Monika Richter & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
26 & Anna Szeremeta & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
27 & Andrzej Więckowski & Uniwersytet Śląski w Katowicach \\
28 & Mateusz Wdowczyk & Uniwersytet Ślaski w Katowicach \\
29 & Konrad Szymański & Uniwersytet Jagielloński \\
30 & Michał Słowiński & Uniwersytet Mikołaja Kopernika w Toruniu \\
31 & Filip Sośnicki & Uniwersytet Warszawski \\
 &  & \\
\hline
\end{longtable}\end{center}

\newpage

%\section{Pracownicy Naukowi Instytutu Fizyki UŚ}

%\begin{itemize}
%\item prof. dr hab. Andrzej Ślebarski
%\item dr hab. Seweryn Kowalski
%\item dr hab. Andrzej Molak
%\end{itemize}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Program konferencji}

\begin{center}
\begin{longtable}{l l p{8.5cm}}\hline
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{SOBOTA}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~12:00 - ~17:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Rejestracja uczestników}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Rozpoczęcie konferencji, powitanie uczestników}\\
 ~17:00 - ~18:00 & dr hab. A. Molak & Wykład inauguracyjny\\\hline
 \rowcolor[gray]{.95} ~18:00 - ~19:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Czas wolny}\\\hline
 \rowcolor[gray]{.95} ~19:00 - $\infty$ & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Kolacja powitalna, wieczór integracyjny}\\\hline

\\[0pt]

\hline
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{NIEDZIELA}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~9:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~10:00 - ~15:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Wyjście w góry/podchody}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~16:00 - ~17:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Popołudniowa sesja referatowa}\\
 ~17:00 - ~17:30 & Konrad Szymański & Joint numerical ranges and cuts through multiple–dimensional set of quantum states\\
 ~17:30 - ~18:00 & inż. Kamil Ciesielski & Własności magneto-transportowe antymonków ziem rzadkich o strukturze MgAgAs\\
 \hline
\rowcolor[gray]{.95} ~18:00 - ~19:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Sesja posterowa}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~19:30 - ~20:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Czas wolny}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~20:00 - $\infty$ & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Ognisko}\\\hline

\\[0pt]

\hline
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{PONIEDZIAŁEK}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~9:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Poranna sesja referatowa}\\
 ~9:30 - ~10:00 & inż. Bartosz Dziedzic & Projekt i realizacja sprzętowego symulatora sygnałów detektorów ALFA\\
 ~10:00 - ~10:30 & inż. Bartosz Łysakowski & Detektory nS1 i nS2 eksperymentu NA61/SHINE \\
 ~10:30 - ~11:00 & Kamil Wójcik & SciFi i ciężkie jony\\\hline
 \rowcolor[gray]{.95} ~11:00 - ~11:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Południowa sesja referatowa}\\
 ~11:30 - ~12:00 & Adam Glos & Kwantowe struktury wnioskujące\\
 ~12:00 - ~12:30 & Filip Sośnicki & Krótka teoria niebieskiej budki\\
~12:30 - ~13:00 	& inż. Joanna Kutrowska & Niezwykły świat chalkogenków metali przejściowych\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~11:00 - ~11:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Przedobiednia sesja referatowa}\\
 ~13:30 - ~14:00 & mgr Katarzyna Kluczyk & Rezonans plazmonowy w nano-cząstkach metalicznych: rozmiar, kształt, otoczenie\\
 ~14:00 - ~14:30 & Karolina Paradowska & Parametry elektryczne heterozłącza \ce{p-Si}/\ce{MgO}/ \ce{n-Zn_{1-x}Mg_xO}\\
 ~14:30 - ~15:00 & inż. Marta Roman & Doświadczalne metody identyfikacji nadprzewodnictwa na przykładzie międzymetalicznego związku - \ce{La3Co}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~15:00 - ~16:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~16:00 - ~19:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Czas wolny}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~19:00 - ~20:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Kolacja}\\\hline
%\rowcolor[gray]{.95} ~20:00 - $\infty$ & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Czas wolny}\\


\\[0pt]

\newpage

\hline
\rowcolor[gray]{.75}\multicolumn{3}{>{\columncolor[gray]{.75}}c}{\textbf{WTOREK}}\\
\rowcolor[gray]{.95} ~8:00 - ~9:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Śniadanie}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Poranna sesja referatowa}\\
 ~9:30 - ~10:00 	& Monika Richter & Nieabelowe grupy skończone jako możliwe rozwiązanie problemu mas cząstek elementarnych i kątów mieszania\\
 ~10:00 - ~10:30 & Zbigniew Laskowski & Form faktory mezonów $\pi^0$, $\eta$, $\eta'$\\\hline
 \rowcolor[gray]{.95} ~10:30 - ~11:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Coffee Break}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Południowa sesja referatowa}\\
 ~11:00 - ~11:30 & mgr inż. Paweł Klimasara & Wybrane aspekty matematycznych podstaw mechaniki kwantowej\\
 ~11:30 - ~12:00 & Agnieszka Grzanka &Identyfikacja pionów, kaonów i protonów metodą strat energii dE/dx przy eksperymencie NA61/SHINE @ CERN SPS\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~11:00 - ~11:30 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Ogłoszenie wyników konkursów}\\\hline
\rowcolor[gray]{.95} ~15:00 - ~16:00 & \multicolumn{2}{>{\columncolor[gray]{.95}}c}{Obiad}\\\hline

\\[0pt]

\end{longtable}
\end{center}

\newpage
\section{Konkursy}
Podczas Pikniku Naukowego 2015 odbędą się już tradycyjnie dwa konkursy:
\begin{itemize}
\item Konkurs na najlepszą prezentację
\item Konkurs na najlepszy poster
\end{itemize}

W tym roku Wasze dokonania będą oceniane przez komisję w~składzie:

\begin{itemize}
\item Prezentacje:
\item[--] dr hab. Seweryn Kowalski [Zakład Fizyki Jądrowej i~Jej Zastosowań UŚ]
\item[--] dr hab. Andrzej Molak [Zakład Fizyki Ferroelektryków UŚ]
\item[--] mgr Szymon Puławski [Zakład Fizyki Jądrowej i~Jej Zastosowań UŚ]
\item Postery:
\item[--] dr hab. Seweryn Kowalski [Zakład Fizyki Jądrowej i~Jej Zastosowań UŚ]
\item[--] dr hab. Andrzej Molak [Zakład Fizyki Ferroelektryków UŚ]
\item[--] mgr Anna Szeremeta [Zakład Fizyki Ferroelektryków UŚ]
\end{itemize}

Jak co roku, w~konkursach przewidziane są nagrody:
\begin{itemize}
\item Za pierwsze miejsce w~konkursie na najlepszą prezentację, przewidziana jest nagroda w~wysokości 1000 zł.
\item Dla II i~III miejca w~konkursie na najlepszą prezentację oraz laureatów konkursu na najlepszy poster, przewidziane są nagrody rzeczowe.
\item Tradycyjnie, w~obu konkursach zostaną przyznane nagrody publiczności.
\end{itemize}

%\textbf{UWAGA:} Jak wiemy, badania bardzo często przeprowadzane są w wieloosobowych grupach, a co za tym idzie, Wasze prezentacje i postery mogą mieć kilku autorów. Wyniki badań (w postaci seminarium czy plakatu) powinna prezentować tylko jedna osoba, która będzie oceniana w konkursie.

%\subsection{Zasady oceniania wystąpień i~posterów}
\textbf{Zasady oceniania posterów:}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.98]{img/poster.png}
\end{center}
\newpage
\textbf{Zasady oceniania prezentacji:}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{img/prezentacja.png}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Konkursy na najlepszą prezentację oraz na najlepszy poster skierowane są wyłącznie do studentów oraz osób z~tytułem co najwyżej lic. lub inż. 
\item Osoby z~tytułem magistra nie biorą udziału w~konkursach.
\item Członkowie Komitetu Organizacyjnego nie biorą udziału w~konkursach.
\end{itemize}


\vspace{1.5cm}
\begin{center}
{\Large Życzymy powodzenia!!!}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Abstrakty referatów}
\samepage
\begin{seminar}
	\semtitle{Kwantowe struktury wnioskujące}
	\semauthor{\underline{Adam Glos} }
	\semuni{Politechnika Śląska}
	\begin{semabstract}W ramach prezentacji zostanie przedstawione uogólnienie teorii
prawdopodobieństwa za pomocą formalizmu kwantowej teorii informacji,
gdzie zmienne losowe, rozkłady prawdopodobieństwa i warunkowe rozkłady
prawdopodobieństwa będą rozważane odpowiednio jako systemy kwantowe,
stany kwantowe i warunkowe stany kwantowe. Uogólniona teoria posłuży
do określenia kwantowych struktur wnioskujących będących
odpowiednikami probabilistycznych modeli grafowych. Przy pomocy tych struktur
zostanie opisana popularna gra Monty Hall. Rozważany model będzie
odpowiadał klasycznej sieci bayesowskiej. Ponadto, w ramach przykładu
zostanie pokazany wpływ  splątania kwantowego na wynik wnioskowania.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Doświadczalne metody identyfikacji nadprzewodnictwa na przykładzie międzymetalicznego związku - \ce{La3Co}}
	\semauthor{\underline{Marta Roman}, dr hab. inż. Tomasz Klimczuk, mgr. inż. Judyta Strychalska}
	\semuni{Politechnika Gdańska}
	\begin{semabstract}Związek międzymetaliczny \ce{La3Co}, wykazujący własności nadprzewodzące, tworzą atomy pierwiastka niemagnetycznego (La) oraz atomy pierwiastka silnie magnetycznego (Co). Generalnie związki, w skład których wchodzą pierwiastki ferromagnetyczne nie mają tendencji do tworzenia substancji wykazujących zjawisko nadprzewodnictwa. Istniejące w tych pierwiastkach wewnętrzne namagnesowanie w zasadzie powinno przeszkadzać generowaniu stanu nadprzewodzącego. Fakt, że związek \ce{La_3Co}, pomimo obecności w strukturze silnie magnetycznych atomów kobaltu, wykazuje nadprzewodnictwo $(T_C=4,57 K)$, czyni go materiałem bardzo interesującym oraz wartym badania jego właściwości fizycznych.
Podczas prezentacji przedstawione zostaną doświadczalne metody identyfikacji nadprzewodnictwa, w oparciu o wyniki uzyskane dla wspomnianego powyżej międzymetalicznego związku \ce{La_3Co}. Omówiona zostanie metoda syntezy, wyniki proszkowej dyfrakcji rentgenowskiej, a także szczegółowe wyniki pomiarów elektrycznych, magnetycznych i termicznych uzyskanych przy pomocy systemu pomiarowego PPMS, Quantum Design (Physical Property Measurment System). Pokazany zostanie sposób wyznaczania parametrów nadprzewodnictwa, takich jak temperatura krytyczna, dolne i górne pole krytyczne, głębokość wnikania pola magnetycznego, długość koherencji, współczynnik Sommerfelda oraz temperatura Debye'a. W szczegółach zostanie omówiony prawidłowy sposób wyznaczania dolnego pola krytycznego $H_{C1}$. 
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Własności magneto-transportowe antymonków ziem rzadkich o strukturze MgAgAs.}
	\semauthor{\underline{Kamil Ciesielski}, dr inż Daniel Gnida (1), prof. dr hab inż. Dariusz Kaczorowski (1) 
1- Instytut Niskich Temperatur i Badań Strukturalnych im. Włodzimierza Trzebiatowskiego PAN }
	\semuni{Politechnika Gdańska, INTiBS PAN}
	\begin{semabstract}Własności magneto-transportowe wybranych związków o ogólnym składzie chemicznym RTSb, gdzie R = Er, Lu, Y, Tb, Gd, T = Ni, Pd, Pt zostały zbadane za pomocą pomiarów oporu elektrycznego oraz magnetooporu w zakresie temperatur 2-300 K. 

Z przeprowadzonych badań wynika, że trzy spośród wszystkich przebadanych związków, LuNiSb, LuPdSb, YPdSb charakteryzują się ujemnym temperaturowym współczynnikiem oporu elektrycznego w całym zmierzonym zakresie temperatur, natomiast w trzech innych związkach ErPdSb, GdPtSb oraz TbPtSb opór elektryczny maleje wraz z obniżaniem temperatury. Z kolei opór dwóch pozostałych związków YPtSb oraz ErNiSb zmienia się wraz z temperaturą w sposób niemonotoniczny. Zróżnicowany charakter przewodnictwa występujący w tej grupie związków sugeruje, że należy je zaklasyfikować jako półmetale lub półprzewodniki z wąską przerwą energetyczną.

Z drugiej strony należy jednak podkreślić, że wartości oporów elektrycznych są stosunkowo wysokie i mieszczą się w zakresie od kilku do kilkudziesięciu mOhmcm. Jednocześnie możemy zaobserwować, że wartości współczynnika RRR zdefiniowanego jako R(300 K)/ R(2 K) są bardzo małe. Obserwacje te mogą wskazywać na duży udział defektów strukturalnych w rozpraszaniu nośników ładunku i tym samym mogą również sugerować na inną niż wynikającą jedynie ze struktury elektronowej przyczynę ujemnego temperaturowego współczynnika oporu w niektórych badanych związkach. Wydaje się, że rzeczywiście, interpretacja taka ma uzasadnienie w przypadku LuNiSb, ErNiSb, YPdSb, YPtSb. W związkach tych poniżej  ok. 20-30 K obserwujemy proporcjonalny do pierwiastka z temperatury wzrost oporu w zerowym lub podwyższonym polu magnetycznym. Zachowanie takie jest zgodne z przewidywaniami teoretycznymi dla nieuporządkowanych strukturalnie przewodników i może wynikać z obecności poprawki kwantowej związanej ze zjawiskiem interferencji kwantowej.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Projekt i realizacja sprzętowego symulatora detektora ALFA}
	\semauthor{\underline{Bartosz Dziedzic} }
	\semuni{Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki}
	\begin{semabstract}Niedawno uruchomiono LHC po długiej przerwie technicznej. Tzw. Run2 obfitował w wiele zamian, dzięki którym usunięto mankamenty LHC, jakie zauważono w Run1, jak również dokonano wielu modyfikacji mających na celu poprawę działania kolajdera. Modyfikacje te dotyczyły aparatury, detektorów, elektroniki, układów akwizycji danych oraz oprogramowania. Niektóre modyfikacje stanowią na tyle głęboką ingerencję w istniejące systemy, iż konieczne jest ich sprawdzenie z wykorzystaniem dedykowanych testerów. W swojej prezentacji przedstawię detektory ALFA będące częścią eksperymentu ATLAS na LHC oraz urządzenie służące do testowania nowego interfejsu triggerowego, jaki został zaimplementowany w Run2. Omówię także budowę i zasadę działania urządzenia nad którym pracuję, oraz przedstawię wyniki wstępnych testów urządzenia\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Rezonans plazmonowy w nano-cząstkach metalicznych: rozmiar, kształt, otoczenie.}
	\semauthor{\underline{Katarzyna Kluczyk} }
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Wraz ze zmniejszaniem rozmiaru materiał zmienia swoje właściwości. Na znaczeniu zyskują zjawiska powierzchniowe i ujawnia się kwantowa natura materii. Doskonałym przykładem są metale, które w nano-skali zyskują nowe własności optyczne, pozwalające na budowę struktur metalicznych zdolnych do koncentracji i prowadzenia światła w skali sub-dyfrakcyjnej. Daje to potencjalne zastosowania w fotowoltaice, optoelektronice czy medycynie. 
Właściwości te można wyjaśnić przez wzbudzanie się kolektywnych drgań cieczy elektronowej w metalu pod wpływem padającego światła, których kwant utożsamiany jest z kwazicząstką zwaną plazmonem. 
W referacie przedstawiony zostanie opis mechanizmu rezonansu plazmonowego w nano-cząstkach metalicznych w ujęciu półklasycznym połączony z obliczeniami numerycznymi. Uwzględniony zostanie wpływ rozmiaru, kształtu i otoczenia dielektrycznego nano-cząstek na częstotliwość rezonansową.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Niezwykły świat chalkogenków metali przejściowych}
	\semauthor{\underline{Joanna Kutrowska} }
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Grafen jest najpopularniejszym członkiem rodziny materiałów dwuwymiarowych, jednakże ze względów aplikacyjnych przydatna jest możliwość wytwarzania i modyfikowania właściwości dwuwymiarowych materiałów charakteryzujących się niezerową przerwą energetyczną.  Dwuwymiarowe kryształy chalkogenków metali przejściowych tworzą nowo odkrytą klasę półprzewodników z prostą przerwą energetyczną. Większość z nich w przypadku materiału objętościowego charakteryzuje się skośną przerwą energetyczną, która zmienia się wraz ze zmniejszaniem ilości warstw i staje się prosta w przypadku uzyskania pojedynczej warstwy materiału. Ze względu na warstwową budowę związków chalkogenków metali przejściowych pojedynczą warstwę można w prosty uzyskać przy użyciu takich samych technik jak w przypadku grafenu. Uzyskany w ten sposób materiał jest elastycznym półprzewodnikiem z przerwą energetyczną leżącą zazwyczaj w zakresie widzialnym, który może być domieszkowany – można zatem zbudować z niego tranzystor.

Najciekawsze związki należące do tej rodziny można opisać wzorem $MX_{2}$ (M=Mo, W, Re; X=S, Se). Spośród nich należy wyróżnić związki renu, które w przeciwieństwie do większości przedstawicieli tej grupy krystalizują w grupie przestrzennej o niskiej symetrii. Dystorsja sieci prowadzi do występowania anizotropii właściwości optycznych i elektrycznych. Ponadto zgodnie z najnowszymi doniesieniami literaturowymi [1] w przypadku \ce{ReS2} przewiduje się prosty charakter przejść optycznych niezależnie od ilości warstw.

W swojej prezentacji porównam najważniejsze właściwości różnych chalkogenków metali przejściowych oraz przedstawię dotychczas uzyskane rezultaty pomiarów fotoluminescencji chalkogenków renu.


 [1]  Tongay S, Sahin H, Ko C, Luce A, Fan W, Liu K, et al., Monolayer behaviour in bulk \ce{ReS2} due to electronic and vibrational decoupling, Nature Communications 5, 3252 (2014) 
\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage
\begin{seminar}
	\semtitle{Parametry elektryczne heterozłącza \ce{p-Si}/\ce{MgO}/\ce{n-Zn_{1-x}Mg_xO}}
	\semauthor{\underline{Karolina Paradowska}, E. Placzek-Popko, M.A. Pietrzyk, A. Kozanecki  }
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}W niniejszej pracy przedstawiono wyniki badań defektów w heterozłączu \ce{p-Si}/\ce{MgO}/\ce{n-Zn_{0.9}Mg_{0.1}O}, przeprowadzonych na podstawie pomiarów charakterystyk I-V-T i C-V-T oraz spektroskopii poziomów energetycznych defektów (DLTS - Deep Level Transient Spectroscopy). Struktura, wytworzona techniką PA-MBE (Plasma-Assisted Molecular Beam Epitaxy), była wzrastana na podłożu krzemowym typu p, o oporności właściwej 0.1 $\omega$cm. Pomiary I-V-T potwierdziły prostujące właściwości heterozłącza. Transport prądu ciemnego został wyjaśniony na podstawie modelu Andersona heterozłącza. Prąd nasycenia jest aktywowany termicznie energią aktywacji równą 0.42 eV. Pomiary DLTS dowiodły istnienia pułapki dziurowej aktywowanej energią 0.42 eV, co potwierdziło wyniki uzyskane z pomiarów charakterystyk I-V-T. Defekty powiązane z tą pułapką zachowują się jak defekty punktowe. Pomiary DLTS wykonane dla różnych wartości napięcia w polaryzacji zaporowej pozwalają stwierdzić, iż pułapka może być przypisana warstwie \ce{n-Zn_{0.9}Mg_{0.1}O}. Co więcej, porównując własności pułapki z danymi dostępnymi w literaturze, przewiduje się, iż pułapka ta jest powiązana z aluminium [1].

[1] V. Quemener, L. Vines, E.V. Monakhov, B.G. Svensson, Thin Solid Films 519,5763 (2011)\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Detektory nS1 i nS2 eksperymentu NA61/SHINE}
	\semauthor{\underline{Bartosz Łysakowski} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski}
	\begin{semabstract}Eksperyment NA61/SHINE jest projektem zajmującym się badaniem produkcji hadronóww reakcjach nukleonów z nukleonami, nukleonów z hadronami oraz hadronów z hadronami w CERN, Szwajcaria. Obecnie trwają badania reakcji zderzeń wazki argonu (40Ar) na tarczy skandowej (45Sc). Wiązka ta jest cięższa od dotychczas wykorzystywanych (p i 7Be). Z tego powodu rośnie prawdopodobieństwo oddziaływania wiązki z materiałem, umieszczonych przed tarczą eksperymentu, detektorów wiązki. Prezentacja ta jest poświęcona nowym dtetektorom nS1 i nS2 mającym zardzić temu problemowi.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{SciFi i ciężkie jony}
	\semauthor{\underline{Kamil Wójcik}}
	\semuni{Uniwersytet Śląski}
	\begin{semabstract}Celem eksperymentu NA61/SHINE, realizowanego w CERN przy akceleratorze SPS, jest badanie zderzeń hadronów i jąder atomowych z jądrami. Cele naukowe tego eksperymentu mogą być osiągnięte tylko przy wykorzystaniu nowoczesnej aparatury naukowo badawczej.

Jednym z przeprowadzanych projektów związanych z unowocześnianiem aparatury pomiarowej eksperymentu NA61/SHINE jest projekt SciFi. W ramach tego projektu konstruowany jest nowy typ detektora o dużej rozdzielczości pozycyjnej. Głównym elementem nowego detektora są scyntylacyjne światłowody, którym projekt zawdzięcza drugi człon swojej nazwy (Scintilating Fibers). 

Prezentacja przedstawia projekt detektora oraz wstępną analizę danych z pomiarów testowych przeprowadzonych z wykorzystaniem prototypu.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Identyfikacja Pionów, Kaonów i Protonów metodą strat energii dE/dx przy eksperymencie \\NA61/SHINE @ CERN SPS}
	\semauthor{\underline{Agnieszka Grzanka} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}Głównym celem programu fizycznego eksperymentu NA61/SHINE jest badanie diagramu fazowego silnie oddziałującej materii w~szerokim zakresie energii dostępnej przy wykorzystaniu akceleratora SPS w~CERN. Główne wielkości fizyczne mierzone w~eksperymencie związane są z~badaniem własności przejścia fazowego: gaz hadronowy -- plazma kwarkowo-gluonowa, jak i~poszukiwaniem punktu krytycznego silnie oddziałującej materii.

W mojej prezentacji przedstawię wstępne wyniki analizy danych z tego eksperymentu, związanej z identyfikacją cząstek metodą strat energii dE/dx.  
\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage

\begin{seminar}
	\semtitle{Wybrane aspekty matematycznych podstaw mechaniki kwantowej}
	\semauthor{\underline{Paweł Klimasara} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}Prezentację rozpocznę krótkim i poglądowym przedstawieniem teorii mnogości ZFC oraz teorii modeli. Następnie, 
wskażę na ich możliwe powiązania z matematycznymi podstawami mechaniki kwantowej, przytaczając wyniki Paula Benioffa 
oraz Roberta A. van Wesepa. Właściwą częścią referatu będzie omówienie próby ujęcia mechaniki kwantowej jako 
pewnej dynamiki pomiędzy wieloma modelami ZFC. Opierając się na badaniach prowadzonych wspólnie z dr. hab. Jerzym Królem, naszkicuję możliwość opisu pomiaru w mechanice kwantowej za pomocą tzw. forsingu. W praktyce oznaczać to
będzie dodawanie mierzonej wartości rzeczywistej do modelu teorii mnogości, w którym opisujemy nasz układ, a która nie mogła być jego elementem przed pomiarem (zgodnie z twierdzeniem Kochena-Speckera). Cała konstrukcja jest więc
próbą "uklasycznienia" mechaniki kwantowej. Na końcu omówię aktualny status naszych badań oraz perspektywy, jakie 
daje nam takie formalne podejście do mechaniki kwantowej.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Form faktory mezonów $\pi^0 , \eta, \eta '$}
	\semauthor{\underline{Zbigniew Laskowski} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}Procesy produkcji mezonów $\pi^0, \eta, \eta'$ są opisywane za pomocą funkcji zwanych form faktorami. Występują one w wyrażeniach na amplitudy tych procesów - mają więc wpływ na odpowiednie przekroje czynne. W celu uzyskania zgodności z danymi ekperymentalnymi konieczne jest ich właściwe modelowanie. Ponadto, wspomniane procesy wnoszą wkład do anomalnego momentu magnetycznego mionu.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Nieabelowe grupy skończone jako możliwe rozwiązanie problemu mas cząstek elementarnych i kątów mieszania}
	\semauthor{\underline{Monika Richter} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}
	Model  Standardowy jest jak na razie najlepszym sposobem opisu cząstek elementarnych i ich oddziaływań.  Posiada jednak pewne zauważalne mankamenty. Mianowicie, na podstawie wyżej wymienionej teorii nie można wytłumaczyć mas cząstek elementarnych oraz kątów mieszania występujących w macierzy CKM i PMNS. Wskazuje to na konieczność wyjścia poza Model Standardowy. Model stworzony przez nas zakłada istnienie 2-óch dubletów Higgsa i narzuca na Lagrangian modelu pewną symetrię generowaną przez skończoną, nieabelową podgrupę grupy U(3). Pozwala nam to uzyskać pewne relacje między masami cząstek elementarnych i postać macierzy mieszania.
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Joint numerical ranges and cuts through multiple–dimensional set of quantum states}
	\semauthor{\underline{Konrad Szymański} }
	\semuni{Uniwersytet Jagielloński}
	\begin{semabstract}Abstract set of density matrices is hard to imagine. However, there exist methods which enables one to get an intuition of geometry of this set. In this talk I present some of them. It is possible to project the set on 3– or 2–D subspace — such a projection is called numerical range. Performing a cut through the set yields different object. Analytical approach to calculate resulting figures is described and used to calculate interesting 3– and 2–D projections and cuts.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Krótka teoria niebieskiej budki}
	\semauthor{\underline{Filip Sośnicki} }
	\semuni{Uniwersytet Warszawski}
	\begin{semabstract}\textit{Star Trek}, \textit{Star Wars}, \textit{Wehikuł czasu}, \textit{Powrót do przyszłości}, \textit{Doctor Who}... Można by wymieniać w nieskończoność. Są to filmy, książki i opowiadania, z którymi spotkał się każdy, czy to w dzieciństwie, czy nawet teraz ogląda je lub czyta z zapałem. Co najważniejsze - dla wielu z nas stały się one inspiracją i natchnieniem, aby zająć się fizyką - dotyczy to w szczególności fizyków teoretycznych.

Podczas mojego wystąpienia chciałbym powrócić na chwilę do tych filmów i omówić kilka pomysłów pozwalających na realizację wehikułu czasu, opierając mój wywód na odpowiednich podstawach teoretycznych.\end{semabstract}
\end{seminar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Abstrakty posterów}
\samepage
\begin{seminar}
	\semtitle{Otrzymywanie kryształów \ce{Al2O3} metodą Micro-Pulling-Down}
	\semauthor{\underline{Dagmara Wróbel} }
	\semuni{Instytut Fizyki Jądrowej PAN w Krakowie}
	\begin{semabstract}Micro-Pulling-Down to stosunkowo nowa technika wytwarzania monokryształów.  Polega ona na stopieniu w piecu indukcyjnym materiału wsadowego w dedykowanym do tej metody tyglu. Tygiel taki posiada otwór na dnie zakończony kapilarą. Materiał po przetopieniu wypełnia kapilarę, a po wypłynięciu na powierzchnię styka się z zarodkiem, znajdującym się pod tyglem i poprzez ruch zarodka w dół rozpoczynany jest wzrost kryształu. Metoda MPD jest jakby odwróceniem dobrze znanej metody Czochralskiego, w której zarodek po zetknięciu się ze stopionym materiałem jest wyciągany w górę, ciągnąc za sobą rosnący kryształ. 
Kryształy wyhodowane tą metodą mogą posłużyć do wytwarzania detektorów promieniowania jonizującego, które zostaną wykorzystane w termoluminescencji oraz optycznie stymulowanej luminescencji. Z uwagi na szybki wzrost wysokiej jakości możliwe jest otrzymywanie kryształów przy użyciu mniej niż 1 g materiału wsadowego w 5-12 godzin, w zależności od prędkości wyciągania. Metoda ta daje możliwość wytwarzania kryształów w formie włókna czy pręta do średnicy około 3 mm. W 2011 roku w IFJ PAN w Krakowie zostało uruchomione właśnie takie stanowisko, które wykorzystywane jest do wytwarzania monokryształów \ce{Al2O3} oraz innych tą metodą.
Celem pracy jest przedstawienie sposobu wytwarzania kryształów \ce{Al2O3}  metodą Micro-Pulling-Down oraz własności luminescencyjnych  otrzymanych kryształów. Charakterystyka własności termicznie i optycznie stymulowanej luminescencji kryształów \ce{Al2O3} pozwoli na lepsze zrozumienie natury tych zjawisk w badanym materiale. 
   

Podziękowania:
Praca została współfinansowana przez Narodowe Centrum Nauki (Projekt nr 2014/13/N/ST8/01329) oraz  przez krakowskie konsorcjum "Materia-Energia-Przyszłość" im. Mariana Smoluchowskiego w ramach dotacji KNOW.             
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Naprzewodzące właściwości międzymetalicznego związku \ce{La3Co}}
	\semauthor{\underline{Marta Roman}, dr hab. inż. Tomasz Klimczuk, mgr. inż. Judyta Strychalska }
	\semuni{Politechnika Gdańska}
	\begin{semabstract}Zaprezentowane zostaną nadprzewodzące właściwości międzymetalicznego związku \ce{La3Co}. Związek ten otrzymano w wyniku topienia w łuku elektrycznym metali (Co, La) w atmosferze argonu o wysokiej czystości (6N), który następnie poddano długotrwałemu wygrzewaniu w próżni w temperaturze 500 stopni Celcjusza. Przedstawione zostaną wyniki analizy proszkowej dyfrakcji rentgenowskiej, które pozwoliły na określenie składu fazowego próbki, a także wyniki pomiarów właściwości fizycznych, które zostały uzyskane przy użyciu systemu PPMS, Quantum Design (system pomiaru właściwości fizycznych). W szczególności dokonano pomiarów magnetyzacji, oporu elektrycznego oraz ciepła właściwego. Wykazano istnienie objętościowego nadprzewodnictwa poniżej temperatury krytycznej wynoszącej $T_C=(4,57 $+/-$ 0,06) [K]$. Krzywa magnetyzacji pokazała, że związek \ce{La3Co} jest nadprzewodnikiem II rodzaju. Uwzględniając współczynnik demagnetyzacji wyznaczono dolne pole krytyczne, które wynosi $H_{C1}(0)=(176$+/-$3) [Oe]$.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Projekt i realizacja sprzętowego symulatora detektora ALFA}
	\semauthor{\underline{Bartosz Dziedzic} }
	\semuni{Politechnika Krakowska im. Tadeusza Kościuszki}
	\begin{semabstract}Niedawno uruchomiono LHC po długiej przerwie technicznej. Tzw. Run2 obfitował w wiele zamian, dzięki którym usunięto mankamenty LHC, jakie zauważono w Run1, jak również dokonano wielu modyfikacji mających na celu poprawę działania kolajdera. Modyfikacje te dotyczyły aparatury, detektorów, elektroniki, układów akwizycji danych oraz oprogramowania. Niektóre modyfikacje stanowią na tyle głęboką ingerencję w istniejące systemy, iż konieczne jest ich sprawdzenie z wykorzystaniem dedykowanych testerów. W swojej prezentacji przedstawię detektory ALFA będące częścią eksperymentu ATLAS na LHC oraz urządzenie służące do testowania nowego interfejsu triggerowego, jaki został zaimplementowany w Run2. Omówię także budowę i zasadę działania urządzenia nad którym pracuję, oraz przedstawię wyniki wstępnych testów urządzenia\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage

\begin{seminar}
	\semtitle{Zastosowanie algorytmów mrówkowych w kryptoanalizie szyfrów klasycznych}
	\semauthor{\underline{Marcin Jenczmyk} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}II połowa XX-go wieku dała początek rozwojowi algorytmów heurystycznych, często inspirowanych zjawiskami biologicznymi, takimi jak proces ewolucji lub sposoby komunikacji zwierząt (głównie owadów społecznych). Algorytmy te szybko znalazły zastosowanie w problemach optymalizacji dyskretnej, często NP-zupełnych, gdzie zwykłe przeszukiwanie całej przestrzeni rozwiązań nie jest akceptowalnym rozwiązaniem ze względu na jej rozmiar.
	
	W swojej pracy przedstawię sposób na zastosowanie algorytmów mrowiskowych (\textit{Ant Colony Optimization}) w problemie kryptoanalizy szyfrów klasycznych, na przykładzie blokowego szyfru przestawieniowego.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
\semtitle{Przewodnictwo elektryczne w ceramice \ce{BiMnO3}}
	\semauthor{\underline{Anna Szeremeta}, Andrzej Molak }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}Przedmiot badań stanowiła ceramika manganianu bizmutu, która była spiekana w ZFF IF w Katowicach. Prowadzone badania miały na celu zaobserwowanie procesu relaksacyjnego przewodnictwa elektrycznego w badanym związku. 
	
Wykonano pomiary impedancji w zakresie częstotliwości $10^2$--$10^6$ Hz, w zakresie temperatur $85$--$550 K$. Zmiennoprądowe pomiary \ce{BiMnO3} pozwoliły określić zależności zespolonej przenikalności elektrycznej $\epsilon$', $\epsilon$'', współczynnika strat dielektrycznych $\tan\hspace*{-1.6pt}\delta$, modułu elektrycznego $M$'' w zależności od temperatury $T$ oraz częstotliwości $f$. 

Analiza danych pozwoliła wyróżnić dwie anomalne impedancje typu relaksacyjnego. Jeden proces relaksacyjny, z energią aktywacji równą $E_{a,p}$ = 0.20 eV oraz 
z charakterystycznym czasem relaksacji $\tau_{0}$ równym $10^{-12}$ s, wiąże się z przewodnictwem polaronowym. Drugi proces, występujący w zakresie wyższych temperatur, z energią aktywacji $E_{a,j}$ = 0.28 eV z dłuższym charakterystycznym czasem relaksacji $\tau_{0}$ $\sim$ $10^{-8}$ s związany jest prawdopodobnie z jonowym mechanizmem przewodnictwa. 
\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Aproksymacja funkcji szeregiem Fouriera z poprawką Lanczos'a  z rozwiązaniem zagadnienia elektronu w  periodycznym potencjale}
	\semauthor{\underline{Andrzej Więckowski} }
	\semuni{Uniwersytet Śląski w Katowicach}
	\begin{semabstract}	Szereg Fouriera pozwala rozłożyć funkcję okresową, spełniającą warunki Dirichleta, na sumę funkcji trygonometrycznych. Szeregi Fourier'a zostały wprowadzone na początku XIX wieku w celu rozwiązania równania ciepła dla metalowej płyty. Współcześnie znajdują ogromne zastosowanie w fizyce, teorii drgań, przetwarzaniu sygnałów, oraz technice cyfrowej.

         Szereg Fourier'a nie gwarantuje jednak zbieżności wartości funkcji w punktach nieciągłości. Przy aproksymacji funkcji okresowej z punktami nieciągłości, w okolicach tych punktów wykres nadmiernie oscyluje wokół tego punktu – jest to tzw. efekt Gibbsa. W celu eliminacji efektu Gibbsa, który obserwuje się przy punktach nieciągłości, wprowadza się współczynniki Lanczosa. 

             Współczynnik Lanczosa jest odpowiedzialny za zmniejszenie efektu Gibbsa. W niniejszej  pracy zaprezentowano zastosowanie poprawki Lanczosa przy rozwiązywaniu zagadnienia elektronu w periodycznym potencjale prostokątnym.\end{semabstract}
\end{seminar}
\newpage

\begin{seminar}
	\semtitle{Przejścia fononowe elektronu w nanostrukturze.}
	\semauthor{\underline{Adam Mielnik-Pyszczorski, Krzysztof Gawarecki, Paweł Machnikowski} }
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}Wraz z rozwojem technologii coraz częściej korzystamy z urządzeń będących układami rozmaitych nanostruktur. Właściwości takiego układu silnie zależą od jego dokładnej budowy, wymiarów czy też składu. W celu łatwego zbadania zależności dynamiki nośników od parametrów struktury stworzyliśmy narzędzia numeryczne symulujące rzeczywiste układy oraz przygotowaliśmy podejście teoretyczne umożliwiające redukcję skomplikowania obliczeń poprzez uwzględnienie symetrii badanego układu.

Przeprowadzone przez nas obliczenia stanowią teoretyczny wstęp do problemu zwiększenia wydajności lasera wykorzystującego jako środek aktywny kropki kwantowe. Na obecnym etapie pracy zbadaliśmy wpływ sprzężenia elektronów z fononami akustycznymi, a w czasie obliczeń posłużyliśmy się metodą rozwinięcia na funkcje korelacyjne. Nasze wyniki wskazują silną zależność wydajności tunelowania elektronów do ośrodka aktywnego od składu oraz geometrii układu.\end{semabstract}
\end{seminar}
\begin{seminar}
	\semtitle{Two-dimensional topological insulator quantum dots}
	\semauthor{\underline{Maciej Bieniek, Paweł Potasz, Arkadiusz Wójs} }
	\semuni{Politechnika Wrocławska}
	\begin{semabstract}In the last decade field of topological states of matter has been enriched to a new class of systems called topological insulators, in which new effect named quantum spin Hall effect has been predicted and observed [1,2]. In such systems one observes topologically protected (insensitive to non-magnetic disorder) edge states, which carry quantized currents. Additional advantage is that these states are spin-polarized, which opens vast possibilities in using these systems in spintronics.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/bieniu.jpg}
\end{center}
	Fig. 1 (left) Spectrum of quantum dot states for topologically trivial $(M>0)$ and topologically non-trivial $(M<0)$ insulators. E is the energy of states and m is the angular momentum. (right) Radial parts of dot states for topological insulator case $(M>0)$ for m=5 for bulk (red, blue) and edge (black) states.
	
The quantum spin Hall effect occurs in many materials, starting from graphene [3] (first system predicted), \ce{CdTe}/\ce{HgTe}/\ce{CdTe} quantum wells [4,5] (first system confirmed experimentally), through many two-dimensional crystals, like bismuth and \ce{MoS2}. In the following presentation results of parameter variations on states in \ce{HgCdTe} quantum dots will be shown along with corresponding wavefunctions for a circular dot model using Bessel's functions basis. Effects of magnetic field and various potentials will also be considered.  

\textbf{References}\\
1. J. E. Moore, Nature 464, 194 (2010).\\
2. M. Z. Hasan, C. L. Kane, Rev. Mod. Phys. 82, 3045 (2010).\\
3. C. L. Kane and E. J. Mele, Phys. Rev. Lett. 95, 226801 (2005).\\
4. B. A. Bernevig, T. L. Hughes and S.-C. Zhang, Science 314, 1757 (2006).\\
\end{semabstract}
\end{seminar}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}


